

   
 Korešpodencia medzi súčasným trnavským arcibiskupom Róbertom Bezákom a jeho predchodcom Jánom Sokolom, ktorý sa v dobrom zdraví a pohode dožil penzijného veku, by mala byť podľa akýchkoľvek kritérií seriózna, dobroprajná a nanajvýš korektná, lebo veď uznáte, špičky našej klerikálnej hierarchie svoj život žijú podľa presne daných kánonov a na očiach kresťanskej i všeobecne občianskej verejnosti. Ak už nič iné, tak desať Božích prikázaní a predovšetkým to z titulku tohto príspevku by malo mať charakter striktného a nemenného rozmeru, lebo raz darmo, takéto celebrity sú jednoznačnými reprezentantmi a každé zlyhanie sa stáva viac ako len precedensom! 
 Lenže, tentoraz sa udialo niečo celkom mimoriadne, niečo, čo všetky očakávania zvalilo ako domček z karát a Slovensko sa dočkalo potvrdenia starej pravdy, že naozaj nie je zlato všetko to, čo sa blyští. Obsah listu sa skladal z výhrad a želaní, ktoré si Ján Sokol ani vo svojej nedávnej nedotknuteľnosti a neomylnosti nemôže nevšímať a už vôbec nie ich ignorovať, lebo z pozície výkonu arcibiskupskej moci sa jeho každodenný život upravuje celkom radikálne, ba vlastne, čo lepšie vystihuje súhrn príkazov súčasného šéfa trnavskej arcidiecézy, doslova minimalizuje. 
 Má zákaz slúžiť bohoslužby a keďže sa na budove diecézneho úradu vymenili všetky zámky, od ktorých samozrejme až doteraz vlastnil kľúče, má vstup dovolený iba vtedy, ak na to dostane osobný súhlas arcibiskupa Bezáka. A akosi naviac , čo je pre mňa želaním na úplnej hranici poníženia, sa Ján Sokol dožil výhrady, presne definovanej strohými slovami, aby so súčasným arcibiskupom nejedával v jednej miestnosti! Je to teda niečo na spôsob toho starodávneho „rozvodu od lôžka i stola“ a spolu s odporúčaním, aby sa odsťahoval z blízkosti diecézneho úradu, je to jasná degradácia celoživotných zásluh . 
 Do môjho života vstúpil Ján Sokol niekoľkokrát celkom osobne. Po prvý raz vtedy, keď sa po roku 1989 začalo budovať cirkevné školstvo a nie vždy to bolo jednoduché, lebo občas sa staré krivdy mali tromfnúť novými a vtedy som jeho veľkorysé uznávanie faktov oceňoval, no potom som sa dozvedel o jeho činnosti na Sereďskej fare, kde úzko spolupracoval s najvyššími straníckymi špičkami priamo z Bratislavy a sklamanie i rozčarovanie a veru aj hnev prišli potom, keď sa prevalila aféra jeho spolupráce s ŠTB. Jasné, človek, ktorého prezentácia a post v akejkoľvek spoločnosti má taký kredit, akým je kňaz našej najrozšírenejšej cirkvi, takéto zlyhanie nemôže ustáť. Prehral a nie je ničím iným než stroskotancom a bolo nanajvýš interesantné, ako dlho sa darilo definitívny koniec toho zdanlivo dobre prežitého a národu prospešného života kamuflovať a zahmlievať. 
 Až teraz je tu teda ten deň zúčtovania a okrem toho doteraz jasného a poriadne nechutného zlyhania sa národ dozvedá veci, ktoré súvisia s netransparentným hospodárením s financiami a keďže to predstavuje sumu viac ako 55 miliónov korún, vôbec sa arcibiskupovi Bezákovi nedivím, že nedostatky uvádzal výsledkami auditu, pátraním po dokumentoch a vyslovením všetkých už citovaných výčitiek! 
 Bič teda predsa len pleskol a daj Bože, aby to nebolo neskoro a aby sa žiadna snaha očistiť zdiskreditované meno cirkevného preláta už nikto nesnažil vylepšovať. V cirkvi, aj v tej katolíckej, je akurát teraz ten čas, keď je odvaha vysvetľovať hriechy a naprávať ich a som si istý, že nielen tie, napríklad írske, ale aj tie naše, si to celkom zaslúžia. Spravodlivosť by mala byť jednoznačná, adresná a presne vykonateľná a to veru aj v prípade Jána Sokola, ktorého životné peripetie vôbec neznesú označenie, že bol dobrý a spravodlivý muž. Človek človeku bratom je pekné, miluj blížneho svojho, ako seba samého celkom určite tiež, ale okrem odpúšťania a lásky je na svete aj spravodlivosť a tá nech ľudstvu dominuje. 
     

